通識老師寫給你的抗爭小知識

通識老師寫給你的抗爭小知識

本文作者是一名通識老師，認為通識老師必須政治中立是偽命題。因為如果人沒有立場的話就同咸魚沒有分別，通識老師的責任是讓學生全盤認知社會事實，然後在一個全知的觀點下建立自己的立場，這也是充分而有理據的。對於香港的形勢，想同大家分析下。

關於訴求

1. 五大訴求邊樣最重要?
一定係「雙普選」！就係立法會全部議席直選加埋行政長官全民普選。只要做到「雙普選」，餘下的訴求才變得有意義。
2. 咁，如何達至「雙普選」？
很簡單，就係支持「一國兩制」、落實「基本法」。

基本法第45條：行政長官…最終達至由一個有廣泛代表性的提名委員會按民主程序提名後普選產生的目標。

基本法第68條：立法會的產生辦法…最終達至全部議員由普選產生的目標。

所以我們要既野，從來都已經講左，只係中共無限延遲我們既訴求。既然佢已經講好左，咁就係要提醒佢要落實。所以唔存在甚麼推翻政權、改革政制之類的。記住，係「落實」。《基本法》講左「港人治港」、「高度自治」，我地就係要做返佢講左既野，這是非常合理且出師有命的。咁做亦唔會招人口實，又可以做返一系列長輩圖比藍絲睇。

3. 如何落實「雙普選」？
從國際形勢睇，要借助美國國會於9月提出的《香港人權和民主法案2019》來推動香港進行雙普選。另外，也靠中美貿易戰的角力而使中共妥協，等佢在香港問題上一直克制，換取得來的就是爭取法案通過的時間。

在香港方面，大家持續性的流水抗爭，政府愈是冷漠、警察愈是愚蠢或無理，就係延續呢場抗爭既最有利條件。我們要有長期作戰既心理準備，唔好因爲身心太累而想盡快結束。我們要持續令政府的管治失效、警察成為過街老鼠，呢d都係增加士氣既彈藥。

由於我地既事已經衝出國際，成為了全球反共、反獨裁的最佳示範。所以，警察愈濫暴，就愈係幫緊件事。就好好將呢d憤怒推上國際。我們需要更多國際支持。
記住，抗爭時間愈長，對我們愈有利。2020年是關鍵。

關於口號
1. 口號對了 路就順了
「光復香港 支持一國兩制
落實雙普選 追究黑警濫暴」

2. 點解唔嗌「時代革命」？

首先，革命有推翻政權、推翻舊有政制、改革現行的制度的意思。
現在我們要的是雙普選，這是一直以來寫於基本法內的。因此，我認為這不存在任何政權，甚或制度上的改變或推翻，只是要攞返我地應有既野。所以，「光復香港」就是這個意思。「光復香港」英文譯作”Liberate Hong Kong” ,有「解救香港」、「給予香港自由/民主」的意思。

至於「時代革命」，「時代」是怎樣「革命」？意思有點含糊。如果係呢個時代需要革命，那「時代」的意思是幾長？10年？50年？那如果這個時代完了，是不是革命也完了？ 如果是這個時代需要革命，那上一個同下一個又需唔需要呢？這是意思上不明確。我唔知英文會點表達，但「革命」一字，自然會連係Revolution.

點解咁執著口號，除左自己要知點解、知道自己爭取緊咩之外，我地仲要俾全世界知香港做緊咩、爭取緊咩。話從中共手中爭取民主、自治權、落實「一個兩制」，呢d全部都係非常合理同正路，因為我地從沒唔係要分裂、唔係要獨立。但如果講「革命」，大家都會變得敏感，是否推翻政權？咁係咪建立新政權？或者有新政制？ 國際對我地既支持就會變得猶豫。

因此，我認為要「光復香港」就已經足夠了。

3. 你可以做咩？

● 先提升自己的政治認知，多睇政治分析文章及書籍，了解自己爭取緊咩及如何爭取。
● 上網睇到好多片，一定會好嬲。share之前，多做一步，諗下呢樣嘢對於我地既目標係咪有利，分析下先share, 幫手宣揚正面能量。
● 用你的方法去支持任何形式的抗爭，必要時給他們協助。

有什麼唔明既，歡迎提問

我冇野講

Push

推一推

幫推

你地比ies個評分標準係點

文章有理有節，值得嘉許。
「光復香港，時代革命」的口號已經深入民心，只能夠是有一個更好的口號才能取而代之。我倒是不認為時代革命這四個字真的是觸動了某些天條。這句話是任由各人去詮釋的。欲加之罪，何患無詞？倒不如是加入一些具體目標在口號裏面，藉此去詮釋抗爭者所說的時代革命。

沒有暴徒，只有暴政
落實普選，追究黑警
光復香港，時代革命

雨傘革命就係革命，時代革命就唔係革命？

其實有無人睇過基本法入面講概雙普選？......我睇過但佢話要一個提名委員會認可條友先得，我唔係咁信嗰啲提名委員會

推！

推

五大訴求缺一不可

雨傘當時都有人話係運動唔係革命，而且當時雨傘係失敗左既，所以「定性」呢樣嘢要小心。可能大家都知道形式上同革命冇分別，但寫出來就係點present 件事，例如媒體可以拿著「革命」二字來大做文章，佢哋唔會講好多甚麼深層意義野。
所以如果都用埋「一國兩制」，個效果就會唔同。

同政府講落實基本法
點樣可以避免政府兜返去講廿三條？
佢哋絕對可以無恥到話依家大部分市民支持全面落實基本法所以依家係時候重推
到時咪仆街

講真果句個個老師都唔同㗎喎。。
有D好睇你有冇做問卷呀果D
我嗰個就話做問卷好浪費時間叫我唔好做

大大力錫落去

冇具體講點產生提名委員會，所以都要爭取，不過唔係而家最迫切

一般來說做齊A-D parts 唔係抄野，都會俾中級或以上，我傾向手鬆俾高分少少，因為最後其實都係用你考試個分去做調整。

講得好好
推

多謝呀sir，如果有日政府真係要改革通識，我地一定仆出黎反對

想了解下依家中學生有無政治觸覺？或者主流睇法係點？

推俾更多人知！！！！！

推推 我要真普選

提名委員會好似包立法會議員

之前政府搞假普選要提名委員會50%同意先可以參選

如果係10% 就無題
痴線

提名委員會好似包立法會議員

之前政府搞假普選要提名委員會50%同意先可以參選
痴線

如果係10% 就無問題

光復香港 時代革命

我冇嘢講。

我無野講

光復香港

香港基本法得50年咋, 過左廿年又黎多次革命定乜呀,到時香港都冇咁既本錢啦。今次香港係終極一戰, 唔好唔記得!!!

其實重點可以放在「廣泛而具代表性」一詞上，只要可以入閘既人唔係完全「欽點」就得。
其他地方的總統選舉多數是由政黨提名，推舉其代表人物參選。而香港情況有些不同，因為寫明特首唔可以屬於任何政黨，所以唔會由政黨推舉。而係可能由選舉委員會提名。而之前有人提出的「公民提名」也是可以討論的方向。
當然，呢個暫時未係重點住。但至少我地可以了解先，必要時就可據理力爭了。

你既問題好好呀。
當然我地係講緊落實基本法講既雙普選啦，但如果政府真係咁樣玩同屈機，相信全城反對聲會更大，因為大家對23條既反感應比「送中條例」更大既。佢唔可能咁斷章取義。

非常支持

push！

講真，讀緊書既學生可能同大部分香港人都一樣，好似溫水煮蛙咁，同自己沒有太大關係的，通常都比較冷漠。2014年雨傘會群情洶湧d, 都會關心下參與下；但熱潮過左呢，就會冷卻。2016講選舉啦、DQ議員呀、人大釋法呀、修改議事規則那些，大家明顯好有距離，唔太關心。
大部分都會關心問唔問政治題，如果問就慘啦，因為覺得最難。我花好多時間講立法會、講拉布，大家都唔會太大興趣。
咁當然，絕對有對政治較有意識既學生，不過真係佔少數。
另外，其實通識科只有好少部分直接講政治野，多數都係社會議題、民生問題，d學生反而鐘意多d。
不過因為今次太大件事，想知想了解既學生又會多d既。但係能夠好有條理咁解釋成件事既就只係少數了。而一些平時比較沈默既學生，對於抗爭及暴力是非常反感的，他們追求的是治安上的和諧。
利申：教既係band 2 中學。

釋放義士嘅立場理據係邊？老師可唔可以簡潔咁講一次？每次解釋都好似要兜好大個圈咁

好問題
2047的確係好多人擔心既事，所以也會諗唔明解點要落實基本法，也擔心唔通到時又再爭取過咩。

我既看法係，
1. 如果特首係全民直選出來的，佢既決策必然需要符合香港人既利益。到差唔多時間，香港就可以同中共談判，討論2047後既安排。民選特首必需企香港人嗰邊。其實當年中英聯合聲明，香港作為主角，但一d話語權都冇。所以要傾既話，香港人一定要有得話事。

2. 其實早在2016年，已經有政黨團體提出「全民制憲 永續基本法」既概念（佢地可能就係大家唔太buy既熱普城）。不過，如果客觀咁睇，呢個其實都係一個可行既方法。永續個「50年不變」，即50年無限♾，全部都係法理之內既野，目的係維護一國兩制之餘，又做到中港分隔。

當然上述兩個方法既前題都係有「雙普選」，咁先有得傾。就算冇雙普選，都要立法會內有足夠既聲音（要2/3議員同意）先可以推動到上面所講既野。

分析得好清楚！

又嚟屌時代革命

同埋利申 唔係sir 係靚女miss

當你嗌啱口號啦！訴求有未？

依家去茶餐廳叫送呀？

推啊讚成！

推 miss我愛你

唔係話「屌」既
只係分享返自己有呢個看法啫，同埋都有唔少人會問「時代革命」係咩。
都係嗰句：「不篤灰 不割𥱊」

雨傘革命失敗了

明知欲加之罪，何苦焦頭爛額，為敵軍上子彈

Be Wise, Be 重就輕

靚女miss
學生的確覺得政治離自己好遠，但要相信自己教既野會成為種子，成為佢地思想資源。我中二初次認識六四都無咩感覺，但之後認識到中國政治敗壞，香港失去核心價值，再遇上國教就醒了
同埋呢次事件根源始終係年輕一代對中共不信任，唔知播下鏗鏘集既陽光司法，或者講下社會信用系統，會唔會令到學生比較容易理解社會上所謂激烈既行為？

sorry if 班門弄斧
自己都想行教育條路，想學下野

整體都同意，但唔同意要改口號

呢個涉及好多法律問題，而香港一直重視「司法獨立」，理論上法庭既判決唔可以有政治考量。
要釋放義士，簡單既當然就係「撤銷暴動定性」，不過呢個就防唔到「非法集結」、「襲警」呢d控罪。
也有人提出司法覆核，話「非法集結」同「暴動罪」係違反基本法同國際人權公約。呢樣嘢長毛梁國雄曾經做過，（佢覆核左公安條例）不過佢係失敗左既。
至於「襲警罪」，好睇個情況係點，如果有前因後果睇到係自衛就容易冇事，同埋警察冇識別既話可以拗唔知佢係警察。所以影左既片作為呈堂証供是非常重要的。
另外，一係就係律政司唔作檢控，因為之前都有律政司既律師發聲話呢d係唔公義既政治檢控黎。
再理想一d既係，普選特首利用特赦令，釋放所有政治犯。
都可以參考埋台灣太陽花，抗爭者被判無罪，判詞指「他們的做法屬最後必要手段」，法院批評立委做法有誤才導致示威者利用抗爭手法，情況全屬合理。當然，台灣的法治與香港仍有一段距離，她們的做法未必能適用於香港。

手太快，禁錯正評

做得通識阿sir
仲撚天真過d 學生
仲信一國兩制
如果要落實基本法 廿三條都係基本法入面

一國兩制意思就係要先有一國，再有兩制
一國＞兩制
咁樣咪姐係做中國殖民地

唔該諗埋：
點樣實行港獨？
解散左政府邊個上？
老解出硬點解決？
結論：不如諗左雙普先

時代革命意思就新時代新思想既人推翻舊時代舊思想
其實好闊，任你演繹

咁就要知道香港既地位係咩。如果只係中國殖民地，一早同你講係中國城市，唔係特區。
中共一直靠緊香港兩大樣野：
1. 國際地位
2. 司法獨立
中共依家經濟開始唔得，面對「產能過剩」同「製造業轉型」問題，內需唔夠，一定要「走出去」，所以要靠香港呢個中間人幫佢，「一帶一路」「大灣區」都係咁。所以佢想繼續搞經濟，就要依靠香港呢個「特區」既地位。所以現在就係爭取既好時機。

或者大家都好想做到獨立，但其實如果有民選既特首，已經可以實踐到「自治」的程度，而且又不需要重新建立國際地位。講真，如果香港獨立，而中共又仍然存在的話，國際社會又會唔會承認呢？
暫時只要繼續做「特區」，落實「自治」，到中共唔掂既時候，咁我地就同獨立冇分別。這是只是是時間的問題。

行教育呢，很不容易啊。
如果係教通識就更加冇運行了，最好識教一兩科旁身。
而且做老師要有使命感，真係架，好多野唔係即時見效，係好長好長既投資。
你講得岩，有d種子係會種左喺學生度既，總有一天會結果的。
不過，香港既教育制度太重考試，學生唔熱愛學習，有時真係無可厚非。當然，成績絕對不是一切。 如果你有機會做到老師既話，記住多關心學生，要多了解下一代既看法，對社會先有幫作架。
加油吧

好！

落真雙普選

有用 推

又推

光復香港 支持一國兩制
落實雙普選 追究黑警濫暴

咁反送中 撒回悪法呢

個個老師都唔同。但排個名次再按dse成績比例去分配排第幾拎幾分就容易了。至少不同老師排出來不會差太遠。

研集要選對題。具爭議性題目，難度較高，因為涉及的價值取態必然具道德上的可議性。你要將不同立場背後的道德理論找出來簡述，並應用到不同持份者身上，再進行批判或檢視。如果不是名校，通常不獲批。因為一講漏就中下品

然後，當然係對題目的全貌理解。比如說，講到垃圾分類，有甚麼相關的持份者？
上游的生產商，包裝商，中游的消費者，市民，零售商，下游的垃圾收集商，回收商。以及整合所有持份者的政府部門。還有每個持份者的文化取態與習慣。齊料，上品。講漏中下品。

分析部分，若分析政策，最好是針對全持份者做沙盤推演。成功並輔以外國例子或高汁第一手資料搜集就上品。有任何缺漏就中下品。

建議方面，你一定要有立場，而且要從理論和實務層面支持自己立場。若用推演法去推論，必須符合邏輯，若用歸納法來做則要有大量論據十卜。做到上品。若倒亂推演歸納，你要看你老師是否腦袋清晰了。有腦老師必會批為下品。若立場太偏離主流，論證論據和論述必須更完整，這也是最多老師評分有不同的地方。

大概係咁，好鬼眼訓。。。

但我更支持大家解釋咩係時代革命

————————-

［8.10大埔尋貓］走失名為豬油（or自由）嘅貓咪，希望大家一齊幫手入嚟大埔搵貓

想澄清返，我指既落實基本法，之前講得唔清楚，就係落實基本法中既雙普選。呢個係第一步。

之後，就係好多人即刻會擔心2046呀、23條、人大釋法呢d。
咁第二步其實有一種玩法，就係「全民制憲」或者「全民修憲」。

呢個概念在1998年已經有民主派人士提出，主張「修改《基本法》中阻礙民主進程，限制人權的條例，並交由港人透過全民投票表決。」不過之後就不了了之左。

2016年選舉，又有人提出「全民制憲」，主張修改甚至重寫基本法，令基本法成為真正保障香港人利益既憲法。同樣地，呢個理念俾好多香港人認為天芳夜譚，所以得唔到支持。

到左今日既局勢，如果落實雙普選之後提倡「全民制憲」或「修憲」，或者可以釋除大家既疑慮。實際既做法可以好多，例如「永續」某些條文、增加或減少一些條文、甚至係修改條文，原則係「全民參與」的成份，在港人利益的前題下來制定憲法，而重點是呢樣都係「一國兩制」框架下進行，是合乎法理的做法。這也是實際的政治操作。

或者用一個比喻：
中共係業主，香港係租客，租約係基本法。我要繼續住，就要傾續租。之前佢強勢，我簽左d唔著數既條款；而家業主開始弱勢，而我又係一個超優質租客，佢好想租俾我，咁我就可以乘機增減有利我自己既條款啦。我依然住喺度，所以我唔會毀左份約。
到左一日，業主瓜埋，我玩埋逆權侵佔，成功埋。不費吹灰之力。

常存盼望 佢總會瓜的。

push

我相信2047中共已倒台

因此，我認為要「光復香港」就已經足夠了。

但如果講「革命」，大家都會變得敏感，是否推翻政權？咁係咪建立新政權？或者有新政制？ 國際對我地既支持就會變得猶豫。

點解人地話你搞革命就要自我閹割???
由下而上既改變，就係革命
而家就係要革除呢個腐敗既制度
呢個由冇民主造就既制度，包括選行政長官，立法會結構，DQ 等等

點解永遠都係自我閹割? 咁樣爭取到乜野?

時代革命係講緊處於呢個時代既人，由3歲到80歲，只要你既思想係支持，你都係呢個時代既一份子，你都係想係香港爭取自由、民主同公義既革命既一份子

望就咁望啦～

時代革命真係唔係個個都明，
讚成口號應該要一睇就明。
好多人見到革命就覺得係搞事，如果用改革，革新之類會好啲。

認同，清晰，推！